<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>不辍弦歌</title>
    <link>https://ge-chunyu.github.io/</link>
    <description>Recent content on 不辍弦歌</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>&amp;copy; &lt;a href=&#34;https://github.com/ge-chunyu&#34;&gt;Chunyu Ge&lt;/a&gt; 2019-2020</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://ge-chunyu.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>春秋时期的天文：星象</title>
      <link>https://ge-chunyu.github.io/posts/2020-08-cq-astrology/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ge-chunyu.github.io/posts/2020-08-cq-astrology/</guid>
      <description>太阳下山，夜空中就会布满繁星。在浩瀚宇宙中传递了亿万年的星光，由于位置相近或偶然的投影，在夜空中形成了各种形状。人类看到这些形状就会联想到生活中的事物，或是想出新奇的故事。现代 88 个星座的命名有的历史悠久，有的则比较年轻。南天星座大多是大航海时代命名的，因此大多取象于航海仪器，比如六分仪座（Sextans）、望远镜座（Telescopim）。北半球的星座的命名则由来已久，往往是以神话命名的，比如武仙座（Hercules，宙斯的儿子大力士海格立斯）、仙后座（Cassiopeia，古代埃塞俄比亚的王后）。在中国，也有星座是用神话来命名的。《左传·昭公元年》子产给叔向讲了这么一个故事：
 昔高辛氏有二子，伯曰阏伯，季曰实沈，居于旷林，不相能也。日寻干戈，以相征讨。后帝不臧，迁阏伯于商丘，主辰，商人是因，故辰为商星；迁实沈于大夏，主参，唐人是因，以服事夏商，其季世曰唐叔虞。当武王邑姜，方震大叔，梦帝谓己：“余命而子为虞，将与之唐，属诸参，而蕃育其子孙。”及生，有文在其手，曰虞，遂以命之。及成王灭唐，而封大叔焉。故参为晋星，由是观之，则实沈，参神也……
 这一年，晋平公得了病，郑伯派公孙侨，也就是子产去晋国看望晋平公。晋国的卜人说晋平公的疾病是“实沈、台骀为祟”，但是晋国的太史都不知道“实沈”、“台骀”是什么神。叔向就向子产请教。子产是“博物君子”，就给叔向讲了这么一段故事。高辛氏生了两个二子，大儿子叫阏伯，小儿子叫实沈，两个人住在大森林里，但是关系不好，天天打仗。高辛氏看不下去了，就把大儿子阏伯迁到商丘，主辰；又把小儿子实沈迁到大夏，主参星。商人居于阏伯故地，所以商人祀辰星，而唐人住在实沈故地，祀参。周武王的王后邑姜（齐大公姜子牙的女儿）怀孕的时候梦到上帝对她说：“你怀的这个孩子，我给他起名叫虞，要把唐地给他，把参给他掌管。”大叔生下来之后，手上的掌纹像虞字，于是就叫他虞。等到周成王灭了唐，就把唐作为大叔虞的封邑。大叔分封在唐，就是晋侯。因此，晋国祀参星，实沈就是参神。辰就是天蝎座（Scorpius）；参星又叫伐，是猎户座（Orion）。天蝎座在夏季出现在北半球南部的天空，猎户座则是冬季出现。这两个星座从来不同时出现在夜空中，所以古人认为这两个星座是关系不好的两兄弟。在希腊神话中，天蝎座是毒死猎户座的蝎子，所以它们也互不相见。春秋时候，一般都知道参是晋星。昭公十五年周景王说：“唐叔受之，以处参虚。”但是为什么参是晋星就很少有人知道了，就是世处参虚的晋国人也都不知道。可见星座的命名来源在春秋时期就已经鲜为人知，流传到今天的就更少了。
辰是天蝎座，一般指大火，就是心宿二（Anares，$\alpha$ Scorpii，天蝎座的最亮星）。但是辰并不仅仅指大火。晋侯就觉得很迷惑，昭公六年晋侯问伯瑕：“多语寡人辰，而莫同，何谓辰？”伯瑕说：“日月之交是谓辰。”辰是指日月的交汇。事实上，辰的含义远不止这么几种。辰大概有这么几种含义：
 大火。昭公元年杜预注：“辰，大火也”；昭公十七年《公羊传》：“辰，大火也”； 日月之交。昭公六年：“日月之交是谓辰”； 房心尾。昭公十七年杜预注：“大辰，房心尾也”； 日月星。昭公十七年：“三辰有灾”，杜预注：“三辰，日月星也”；又“辰不集于房”； 伐。昭公十七年《公羊传》：“伐为大辰”； 北辰。昭公十七年《公羊传》：“北辰亦为大辰”。  辰除了日月星之外，还可以指北斗七星（北辰）、猎户座（伐）、天蝎座（房心尾），甚至日月的交会。北斗七星、天蝎座、猎户座都是天空中最明亮、最引人注目的天体，可见辰可以指天空中任何显著的天体。推而广之，则可以笼统地指日月星；引而申之，又可以指日月交会。《说文》：“辰，震也。”是声训的例子。汉人训诂，多用声训。《淮南子·天文训》解释十二干完全用声训的办法1。这种解释明显是后起的。
这些引人注目的天体随着地球的公转不断变换位置，但是又年复一年地回到原先的位置。这些天体的位置事实上标志了地球在绕太阳公转轨道上的位置。地球上的一年四季是由于地轴与黄道面并非垂直，而存在一定的倾角（23.44度）引起的。地球运行到太阳公转轨道的不同位置与地球上不同的季节相对应。因此，季节又与天体的位置相对应。古代的历法不够发达，要知道季节变换就靠观察天体的位置。《尚书·尧典》：“日中星鸟，以殷仲春；日短星火，以正仲夏；宵中星虚，以殷仲秋；日永星火，以正仲冬。”春夏秋冬四个季节，各有运行到天空正中的星2。在这些星中，古人尤其注意大火的位置。
大火星就是心宿二（Antares），是天蝎座的最亮星（$\alpha$ Scorpii）。心宿二的光谱类型 M1，是一颗表面温度较低的超巨星，呈红色。正是由于心宿二为红色，所以古人称之为大火。《诗经·豳风·七月》：“七月流火”，就是说七月的时候大火往西行，即将隐入地平线以下了。昭公三年《左传》：“火中，寒暑乃退。”杜预注：“火，心星也。心以季夏昏中而暑退，季冬旦中而寒退。”大火的位置标志了一年中气候的寒暑。当大火在太阳落山后出现在南方天空的中部时，暑气就会消退，秋天就快到了；当大火在太阳升起之前出现在南方天空的中部时，寒气就会消退，春天就快到了。
天体在天空中出现的时间和位置也为人们进行生产、社会活动提供了重要的参考。桓公五年《左传》：“凡祀，启蛰而郊，龙见而雩，始杀而尝，闭蛰而烝。”早春，东方苍龙七宿在黄昏时候出现在东方天空时，就要举行雩，也就是祭天的典礼。东方苍龙七宿包括角、亢、氐、房、心、尾、箕。角大概相当于牧夫座（Bootes）、亢则相当于室女座（Virgo）、氐相当于天秤座（Librq）、房心尾相当于天蝎座、箕大概相当于蛇夫座（Ophiuchus）。在东方七宿中，最明亮的是大角星（Arcturus），是天空中第四亮星（仅次于天狼星、老人星、南门二）。大角星相当于苍龙七宿的龙角，昏见东方大概是农历二月初的时候，所以民间把这个时候称作“龙抬头”。当大角星在日出之前出现在东方的时候，则是夏历九月，农活基本都结束了，就可以开始准备修备守御了。所以庄公二十九年《左传》说：“凡土功，龙见而毕务，戒事也；火见而致用，水昏正而栽，日至而毕。”等到大火晨见东方，就要准备修筑城墙的木材板干了。到水星昏正的时候，就开始修筑城墙了。这里的水星并不是行星水星，而是指北方七宿，因为北方七宿属水，所以称为水星，其中又特指定星。《诗经·卫风·定之方中》：“定之方中，作于楚宫。揆之以日，作于楚室。”这是说定星昏正的时候，开始营建宗庙（楚室），通过测定日影，来考知东西南北，以定宫室的朝向。定星又叫营室，由定星昏中开始营建宫室而得名。营室二星与东壁二星合起来近似一个正方形，也就是现代所说的飞马座大正方形（The Great Square of Pegasus）。《小序》中说：“定之方中，美卫文公也。卫为狄所灭，东徙渡河，野处漕邑，齐桓公攘夷狄而封之，文公徙居楚丘，始建城市而营宫室，得其时制，百姓说之，国家殷富焉。”卫懿公好鹤，卫国人对卫懿公非常不满，所以狄人趁虚而入，攻打卫国。卫国公主许穆夫人对父母之邦感情深厚，对只会空谈的公卿大夫深为痛切，作了《载驰》这首诗。齐桓公作为霸主，将卫国遗民迁徙到楚丘。卫文公根据星象及时兴作，锐意进取，所以卫国国势重振（闵公二年）。
 《淮南子·天文训》： ……（斗）指寅，則萬物螾螾也……指卯，卯則茂茂然……指辰，辰則振之也……指巳，巳則生已定也……指午，午者，忤也……指未，未，昧也……指申，申者，呻之也……指酉，酉者……指戌，戌者，滅也……指亥，亥者，閡也……指子，子者，茲也……指丑，丑者，紐也…… [return] 由于地球的地轴并不是固定的，而是不断运动的，这就造成了岁差（precession）。岁差的结果就是北极星不是终古不变的，而星星的位置也不断发生着细微的改变。竺可桢运用这种原理来考证《尧典》“四仲中星”的年代（《论以岁差定尚书尧典四仲中星之年代》）。但是《尧典》中并没有说具体是在一年中的哪天观测到中星的现象，也没有说这些中星是昏中（太阳落山时中天）还是旦中（太阳升起之前中天），所以对四仲中星的年代仍有争议。 [return]   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春秋时期的天文：日食</title>
      <link>https://ge-chunyu.github.io/posts/2020-08-cq-eclipse/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ge-chunyu.github.io/posts/2020-08-cq-eclipse/</guid>
      <description>日升月落，星移斗转，是最鲜明的天体运动。先民在长期观察中，发现气候寒温、草木荣枯与天象之间存在紧密的关系。上古时期，历法还不够成熟，而且也不够普及；又没有准确的计时系统。天象在先民的日常生活中起着极其重要的作用。这就是为什么“三代以上，人人皆知天文”的缘故。到了后世，历法发达，计时系统逐渐准确，而大部分人又不必从事与气候紧密相关的农业劳动，因此，“有问之文人学士而懵然不知者”。
春秋时期对天象的观察和记录已经相当准确而频繁。太阳是天空中最明亮的天体，它为地上的一切提供光和热。当日食发生时，人民难免会感到恐惧，认为这是上天给人类的警告，并且将要降下责罚。在春秋之前不久，周王朝尚未东迁的时候，周人就见到了一场日食。在这场日食之前一个月不到，还发生了月食。不仅如此，在国都附近还发生了地震，连高山都崩塌了。日升月恒、南山的稳固、松柏的长茂，在古人心中都是最理所当然的自然现象。一时之间，月食、日食、地震。这么多灾异接连而至，不能不令周人感到恐惧。这场日食记录在《诗经·小雅·十月之交》中，《诗序》说是“刺幽王”。到了春秋时期，古人非常重视观察记录日食。在 242 年间，《春秋》总共记录了 37 次日食。
日食是由于太阳、地球、月亮三者处在特定位置造成的。当月亮出现在太阳和地球之间时，太阳光被月球挡住，于是就发生了日食。但是，月亮比太阳小，即便发生日食，太阳往往也不能完全被月亮遮住。当太阳完全被月亮遮住时，就会发生日全食；而当太阳的一部分被月亮遮住时，就会发生日环食或是日偏食。春秋时候将日全食叫做“既”。鲁隐公三年就发生了一场日全食。《春秋》中记载：“秋七月壬辰朔，日有食之，既”。《正义》中说：“食既者，谓日光尽也”。古人早就知道日食是由于太阳被月亮挡住造成的。这对于春秋时代的人来说不可谓不是一个大发现。知道了日食发生的原因，就可以知道日食必定发生在朔日，也就是每个月（朔望月）的初一。同样地，月食也必定发生在每个月的十五，即望日。
《春秋》中记载日食，一般会记载日食发生的日期，并标上“朔”，即当月初一。有时不书日期或朔日，是日官记载失误。例如桓公十七年：“冬十月朔，日有食之。”《左传》说：“不书日，官失之也。”但是春秋时期历法尚不成熟，对于朔望月的推算偶尔会出现差错，因此有日食而发生在朔前一日的情况。文公八年：“秋七月甲子，日有食之，既。”在文公八年七月甲子这一天发生了日全食，杜预注说：“月三十日而食。”七月甲子是七月三十日，不是朔日（初一），因此不书朔。另外一方面，我国历法以朔望月（阴历）与回归年（公历）相配，而一个朔望月的长度过短（29.530588），一年十二月与回归年的长度（365.25）相比还差好几天（365.25 - (29.530588 × 12) = 10.882944）。因此，每隔几年就要将多出来的日子作为闰月。春秋时期，置闰还不是很准确，常常会有失闰的情况出现，也就是本应置闰而没有置。这样，月份就会出现误差。襄公二十三年：“冬十有二月，乙亥，朔，日有食之。”《左传》说：“十一月乙亥，朔，日有食之，辰在申，司历过也。再失闰矣。”
日食是有一定周期的。巴比伦天文学家发现了沙罗周期（Saros），认为只要知道发生了一次日食，则经过 223 个朔望月（或 18 年 11 天 8 小时）就会发生一次同样的日食。但是，《春秋》中记载了好几次频年日食、甚至频月日食的现象，也就是连续两年或连续两个月都发生日食。例如，襄公十四年二月日食，而十五年八月又日食；襄公二十四年七月日食，八月又日食。《正义》说：“今七月日食既，而八月又食，于推步之术，必无此理。盖古书磨灭，置有错误。”古人将天体的运行比作行走，日月运行就称作“日躔月离”。《说文》：“躔，践也。”而“践，履也。”躔、践、履都有行走的意思。所以就把推算天体运行的学说称作“推步之学”。
日食在古人看来是一件大事。日食发生时要举行特别的仪式。在传说中的夏朝就有日食时举行的特殊仪式。昭公十七年鲁国太史引用《夏书》说：“辰不集于房，瞽奏鼓，啬夫驰，庶人走。”所谓“辰不集于房”就是天体不在它应该在的位置。辰在早期可以用来指任何重要的天体，在这里就是指太阳。到了周朝，“封建亲戚，以藩屏周”，天子、诸侯各有不同的仪式。同样是昭公十七年日食，叔孙昭子说：“日有食之，天子不举，伐鼓于社，诸侯用币于社，伐鼓于朝。”天子不举乐，在社击鼓，而诸侯则是在社献上牺牲，在朝击鼓。所以，庄公二十五年：“六月，辛未，朔，日有食之，鼓，用牲于社。”但是并不是每次日食发生都会举行这样的仪式，只有在特定的月份发生日食才会举行。《左传》说：“唯正月之朔，慝未作，日有食之，于是乎用币于社，伐鼓于朝。”只有当正月发生日食，才会举行这一套仪式；但是这里的正月并不是现在的农历正月。杜预注说：“正月，夏之四月，周之六月，谓正阳之月。”指的是周朝的六月。因此，昭公十七年六月初一日食，理应用牲于社，伐鼓于朝，但是季平子却百般阻挠，所以叔孙昭子说：“夫子将有异志，不君君矣。”季平子对昭公不满，所以到了昭公二十五年，昭公就被季氏赶出了鲁国，“孙于齐”了。
日食是非常罕见的天文现象，古人将天文现象与人事吉凶相互联系起来。但是何者为吉，何者为凶往往各执一词。昭公二十一年七月初一（壬午）日食，鲁昭公问梓慎这场日食到底是吉是凶。梓慎说，：“二至二分，日有食之，不为灾。日月之行也，分，同道也；至，相过也。其他月则为灾。阳不克也，故常为水。”梓慎认为日食是阳气不敌阴气，所以日食发生的年份大多发生水灾。二十四年五月又发生了日食，梓慎还是说会有水灾，叔孙昭子不同意，说：“旱也。日过分而阳犹不克，克必甚，能无旱乎？”叔孙昭子认为太阳已经经过了春分点而阳气仍然不敌阴气，因此阳气积聚，将会导致旱灾。然而日食发生，并不是所有地区都会出现同样的灾异；古人认为灾异的发生与太阳所在位置有关。昭公七年四月初一（甲辰）日食，晋昭公问士文伯谁将当日食，士文伯回答说鲁国和魏国将要遭受日食的灾异，原因在于“去卫地，如鲁地”。如何知道这次日食是“去卫如鲁”呢？古人将黄道分为十二个天区，即十二次，并将这十二个天区与十二诸侯相配，说明天空中的区域与地理上的对应关系，这就是分野。鲁国对应于降娄，卫国对应于娵訾，娵訾又名豕韦。日食的时候太阳在豕韦之末，到降娄之始才结束。因此鲁卫会发生灾祸。那么十二次到底是如何来的呢？《十二次与分野》就会讨论这些问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to define aesthetic mappings of ggplot2 within another function</title>
      <link>https://ge-chunyu.github.io/posts/2020-03-ggplot-function/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ge-chunyu.github.io/posts/2020-03-ggplot-function/</guid>
      <description>ggplot2 is great for visualization, but sometimes we need to include ggplot2 functions within another function. ggplot() uses aes() to define aesthetic mappings of different variables. The question is: how to define aesthetic mappings when writing functions using ggplot()? In this post I will present several approaches.
First of all, let&amp;rsquo;s load the required packages and some test data.
library(ggplot2) library(dplyr) data(&amp;#34;mtcars&amp;#34;) Using aes_string() There are two standard ways to define aesthetic mappings in ggplot2, aes_string() and aes_().</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Writing Praat scripts in a modular way</title>
      <link>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-12-praat/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-12-praat/</guid>
      <description>Praat is widely used in phonetic research. Working with Praat involves inevitably the Praat scripting. There are plenty of resources of Praat scripts as well as great tutorials to Praat scripting (see below). Why bother writing Praat scripts oneself?
Praat scripts written by others can be helpful, but even an script is available which offer the functionality one needs, it is seldom exactly what one wants. It is normal to do some tailoring to the scripts.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>用pandoc生成大型中文文档的痛点与解决方案</title>
      <link>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-11-pandoc-large-document/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-11-pandoc-large-document/</guid>
      <description>Pandoc是转换文本格式的利器。在用 Pandoc 转换中文文档和生成大型文档时，例如用中文写作毕业论文等时，会遇到一些很麻烦的问题。我在前面的博客里说过我在用 Markdown 写博士毕业论文，这篇博客就我自己的经验讲一下在用 Pandoc 生成大型中文文档的痛点与解决方案。
Pandoc 将 Markdown 生成 pdf 的逻辑 用 Pandoc 将 Markdown 文件生成 pdf，其实是先把 Markdown 格式转换成 LaTeX 格式，再通过 LaTeX 把转换后的 LaTeX 文件生成最终的 pdf 文件。在用 LaTeX 生成 pdf 时，可以指定不同的--pdf-engine，可选的选项有pdflatex、xelatex、lualatex等。
因为 Pandoc 是通过 LaTeX 来生成 pdf 文件的，所以可以通过修改或添加 LaTeX 源文件来修改最终的 pdf 格式。如果不怕麻烦，可以先用 Pandoc 把 Markdown 文件转换成 LaTeX，再在上面自己改格式。
pandoc --standalone test.md -o test.tex 但是，一般的做法是通过给 Pandoc 传递 LaTeX 命令和 Pandoc 自带的参数来修改 pdf 格式的。当然，也可以直接在 Pandoc 的 pdf template 上进行修改。不过 Pandoc 自带的 template 很复杂，一般用--header-includes给自带的 template 加上需要的 LaTeX 命令就可以了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Customizing pdf output of Pandoc</title>
      <link>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-10-customizing-pdf/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-10-customizing-pdf/</guid>
      <description>I am writing my PhD thesis and instead of using LaTeX, I want to write it in markdown together with Pandoc. This has several merits. I can easily transform the markdown file to docx for my supervisor to revise. It can also easily be transformed to pdf files through LaTeX. However, the default pdf output doesn&amp;rsquo;t conform to the format my school requires. What I am going to do is to customize the pdf format to meet the standard of my school.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scraping all the texts of Luxun(鲁迅) from the Internet using Python (用Python爬取《鲁迅全集》)</title>
      <link>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-10-12-scraping-luxun/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-10-12-scraping-luxun/</guid>
      <description>I want to do some text mining practices on the texts of Luxun(鲁迅), a great Chinese writer. The first step is to get all the texts by Luxun, and I have no time typing all the texts word by word. So I decided to srape the texts from an online source.
Source of the texts The texts of Luxun are scraped from 子夜星网. As it claimed, it contains all the texts in the Complete works of Luxun(鲁迅全集).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Writing academic papers using Sublime Text 3 &#43; Pandoc</title>
      <link>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-10-11-sublime-pandoc/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ge-chunyu.github.io/posts/2019-10-11-sublime-pandoc/</guid>
      <description>This post explains how to write academic papers using Sublime Text 3 in markdown format and transform the .md file into .docx and pdf files using pandoc.
Prerequisites To write academic papers in markdown format requires a markdown editor, a format trnasformer, maybe also a literature manager. I use Sublime Text 3 as the markdown edit, Pandoc as the format transformer, and Zotero as the literature manager. This section lists the things we need.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>